%
% Author:  Jan Zabojnik
% E-mail:  jan.zabojnik@fel.cvut.cz
% Date:    03.02.2014 14:57
%
\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2.5cm, 
bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

% nastavení písma a češtiny
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}	
\usepackage{amsmath}
% odkazy
\usepackage{url}

% vícesloupcové tabulky
\usepackage{multirow}

% vnoøené popisky obrázkù
\usepackage{subcaption}

% automatická konverze EPS 
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{epstopdf}

% odkazy a záložky
\usepackage[unicode=true, bookmarks=true,bookmarksnumbered=true,
bookmarksopen=false, breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},
pdfpagemode=UseNone,backref=false,colorlinks=true] {hyperref}

% Poznámky při překladu
\usepackage{xkeyval}	% Inline todonotes
\usepackage[textsize = footnotesize]{todonotes}
\presetkeys{todonotes}{inline}{}

% smaž aktuální page layout
\fancyhf{}
% záhlaví
\usepackage{titling}
\fancyhf[HC]{\thetitle}
\fancyhf[HLE,HRO]{\theauthor}
\fancyhf[HRE,HLO]{\today}
% zápatí
\fancyhf[FLE,FRO]{\thepage}


\title{Zpráva o provedení úkolu pro LAR}
\author{Daniel Štorc, David Mlčoch}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\section{Zadání}
\label{sec:1}
\subsection{Původní zadání}
\label{subsec:1.1}

Obsahem původního zadání projektu v předmětu LAR bylo ovládání Turtlebota.
Cílem bylo orientovat se v prostoru a projet slalomem.
Jako vstup informací jsme měli RGBD kameru (Realsense nebo Astra) a odometrii na samotném Turtlebotu.

Úkol se dělil na tři podúkoly:
\\
\begin{enumerate}
	\item Robot projede startovní brankou
	\item Robot projede dráhou obřího slalomu
	\item Robot projede dráhou klasického slalomu
\end{enumerate}
Povinně jsme měli udělat jeden s tím, že by těžší byl ohodnocen více body.

\subsection{Nové zadání}
\label{subsec:1.2}

Zadání se změnilo tím, že nově již neovládáme robota a ani nemusíme řešit jeho pozici v prostoru.
Jediné co zbylo z původního zadání je analýza obrazu z RGBD kamery.

Znovu se úkol dělí na tři podúkoly:
\\
\begin{enumerate}
	\item Detekce startovní branky
	\item Poloha vůči startovní brance
	\item Detekce nejbližší branky
\end{enumerate}
S tím, že u prvních dvou úkolů se počítá, že hledaná branka je zelené barvy.

\section{Řešení problému}
\label{sec:2}

Jako úkol k řešení jsme si vybrali detekci nejbližší branky.
Hlavním důvodem pro vybraní této podúlohy je fakt, že zvýšení obtížnosti oproti zblým dvoum úlohám je minimalní.

Před změnou zadání jsme udělali základní funkce pro práci s daty z kamery.
Takže naštěstí žádná práce nebyla ztracená a zároveň jsme měli základ pro implementaci nové úlohy.

Řešení jsme rozdělily na tyto 5 podúlohy:
\begin{enumerate}
	\item Thresholding barevného obrázku
	\item Nalezení tyček
	\item Určení vzdálenosti tyček
	\item Získání informací vůči realnému světu
	\item Výpočet hledaných parametrů
\end{enumerate}

Dále jsme implementovali základní vizualizaci, která se výborně hodila pro debugging.
Krokování programem nešlo použít především kvůli velkému množství dat, ale při zobrazení vizualizace
se problém často ihned ukázal.

\subsection{Thresholding}
\label{subsec:2.1}

Při návrhu algoritmu pro thresholding jsme čerpali z materialů od pana Krska\cite{Krsek}.
Samotná filtrace probíhala nad HSV obrázkem.
Ke všem hodnotám se došlo na základě ručního ladění hodnot.
Vzhledem k tomu, že  \textit{Hue} hodnoty pro červenou barvu se pohybují na začátku a konci rozmezí ($0^{\circ}-20^{\circ}$
a $140^{\circ}-180^{\circ}$.), tak jsme vytvořili masky dvě a ty spojili pomocí operace OR. Maximum pro \textit{Hue} hodnoty je v CV2 knihovně $180^{\circ}$.

\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c c c}
			Barva & Hue & Saturation & Value\\
			\hline
			Červená 1 & 0--10 & 150--255 & 50--230\\
			Červená 2 & 140--180 & 200--255 & 50--200\\
			Zelená & 45--85 & 70--255 & 40--250\\
			Modrá & 90--160 & 150--255 & 120--250

		\end{tabular}
		\caption{Hodnoty pro thresholding}
	\end{center}
\end{table}
\begin{center}

	\begin{figure}[htb]
		\includegraphics[width=\textwidth]{figs/thresholding.png}
		\caption{Ukázka výsledku thresholdingu}
	\end{figure}%
\end{center}

\subsection{Nalezení tyček}
\label{subsec:2.2}

Při hledání samotných tyček nám velmi pomohla knihovna OpenC\@..
Při použití této knihovny nám pouze stačilo správně najít limitujíci podmínky.
\\
\\
Postup hledání byl následující:
\begin{itemize}
	\item Použití funkce \textit{findContours} na masku získanou z thesholdingu obrázku.
	\item Filtrace contour na záhladě dvou podmínek. $area_{contour} \geq 1000 $ a $3*width_{contour} > height_{contour}$
			První podmínka slouží pro filtraci malých oblastí, ať už různých špatně nalezených odrazů nebo vzdálených tyček.
			Druhá podmínka říká, že tyčka je alespoň třikrát delší než širší.
\end{itemize}

Jsme si jistí, že tímto postupem najdeme tyčky, které nás zajímají.
Může se stát, že vyfiltrujeme i tyčky, které jsou v pozadí.
Ale to v tomto případě nevadí, protože nás zajímá pouze ta nejbližší.

Samotná funkce \textit{findContours} nám dá víceméně všechny informace, které potřebujeme znát.
Jediné co nám zbývá je určit vzdálenost samotné tyčky od robota

\subsection{Určení vzdálenosti tyček}
\label{subsec:2.3}
Při postupu jsme vycházeli z prezentace od pana Petríka\cite{Petrik}.
Víme, že hloubka je v datech uváděna v mm s tím, že pokud je hloubka neurčena, je zapsána hodnota 0.

Hloubku určejeme ze středu nalezeného obrazce.
Nepoužíváme celý obrazec především proto, že se v něm vyskytuje velké množství šumu.
Bere se mřížka 3x3 okolo středu.
Ta se poté vyfiltruje, aby se odstranily nulové hodnoty.
Ty odstraňujeme, protože by znehodnotily data, jak je zmíněno výše.
Víme, že jsou neplatné a samotná jednotka měření je v mm,
tedy dostáváme většinou hodnoty v řádech vyšších stovek až pár tisíců.

\subsection{Zasazení do skutečného světa}
\label{subsec:2.4}

Nyní přichází část, která je matematicky nejvíce náročná.
I zde je použito velmi mnoho informací z prezentace pana Petríka\cite{Petrik}.

Prvním úkolem bylo zanést střed tyčky do mapy při pohledu zhora.
Neboli určit (x, z) souřadnice, kde v bodě (0,0) se bude nacházet samotný robot (respektivě kamera robota).

\begin{figure}[htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{figs/photka.png}
            \caption{Nalezení tyček na obrázku}
            \label{fig:2.1}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{figs/mapa.png}
            \caption{Promítnutí nalezených tyček}
            \label{fig:2.2}
        \end{subfigure}
        \caption{}
\end{figure}%

K výpočtu souřadníci potřebujeme znát tři věci.
Matici \textbf{K}, která je specifická pro danou kameru, tu jsme získali v datech.
Další nutnou položkou je umístění středu tyčky v obraze, tuto pozici označíme jako vektor \textbf{u}.
Ten jsme získali v předchozím kroku při zjišťování hloubky, což je další nutný parametr pro získání polohy ($\lambda$).
\begin{equation}
	\textbf{x} = \lambda \textbf{K}^{-1}\textbf{u}
\end{equation}

Tímto získáme 3D vektor, my ale potřebujeme pouze \textbf{x} a \textbf{z} souřadnice.
Položka vektor \textbf{y} značí výšku nad povrchem, to nás ale nezajímá.

Nyní když máme pozice všech tyček, tak můžeme začít hledat tu dvojici, která je nám nejblíže a splňuje všechny podmínky ze zadání.
Mezi tyto podmínky patří:
\begin{enumerate}
	\item Šířka branky $\textbf{d}\in <450mm, 600mm>$
	\item Minimální vzdálenost první nebo následující branky $\textbf{h} \geq 500mm$
\end{enumerate}

Při hledání nejbližší branky bude program hledat pouze branky, jejichž vzdálenost je $\textbf{h} \geq 350mm$.
Je zde tedy $150 mm$ tolerance.
Ta by pravděpodobně mohla být i menší.
Mohlo by se ale stát, že by robot například projel brankou o větší kus a následující branka by tak byla blíže.
Z těchto nalezených branek vybere ty dvě branky, které jsou nejblíže a zjistí jejich barvu.
Vzhledem k tomu, že jsou branky od sebe minimálně 600 mm, tak jsme se případy, že by robot našel dvě nejbližší branky rozdílné barvy, nezabývali.
Nebyl by ale problém přidat podmínku pro kontrolu barev.


%tady výpočet parametrů d, v alpha atd.
\subsection{Výpočet hledaných parametrů}
Máme tedy nalezeny dvě tyčky, známe jejich pozici v obrázku a v reálném světě.
Pomocí těchto informací vypočítáme hledané parametry zadané úlohy.
Pro každý z parametrů $\boldsymbol{\alpha,\beta,d,v}$ je implementovaná samostatná funkce vracející hledaný parametr (funkce \textit{xz\_distance(points), middle\_distance(points), alpha\_deg(points), beta\_deg(points, alpha)}).
Nalezení parametrů $\boldsymbol{c,g}$ je implementováno společně v jedné funkci \textit{cg(rects, img)}.
\subsubsection{\textbf{c, g} [obrazové body] - cg(rects, img)}
\textbf{c} - \textit{ Poloha středu branky oproti středu obrazu ve směru řádku (rozdíl sloupců)}\\
\textbf{g} - \textit{ Šířka branky v obraze měřeno ve směru řádků (počet sloupců))}\\
\newline
Tyčky jsou v obraze aproximovány pomocí nalezených obdélníků.
Šířka branky $\boldsymbol{g}$ se bude rovnat absolutnímu rozdílu $\boldsymbol{x}$-ových souřadnic polohy obdélníků mínus šířka levé branky.
Souřadnice $\boldsymbol{x}$ obdélníku udává levý horní roh branky.
Chceme vědět pouze šířku branky a musíme tedy odečíst šířku branky, která je na obrázku vlevo.
Tím dostaneme hledaný parametr $\boldsymbol{g}$.\\
Parametr $\boldsymbol{c}$ vypočítáme jednoduše pomocí nalezeného parametru $\boldsymbol{g}$ a vztahu: $ \boldsymbol{c} = (\boldsymbol{x} + \boldsymbol{w} + \boldsymbol{g} / 2) - 320$. Zde $\boldsymbol{x}$ je $\boldsymbol{x}$-ová souřadnice levé tyčky a $\boldsymbol{w}$ je její šířka.
\subsubsection{d [m] - xz\_distance(points)}
\textbf{d} - \textit{ Skutečná šířka branky} \\

Skutečná šírka branky je vypočítaná jako eukleidovská vzdálenost mezi reálnými polohami středů branek.
Je nutno ještě výsledek převést na metry a odečíst hodnotu 0.05 m.
To je totiž šířka tyčky.
\subsubsection{v [m] - middle\_distance(points)}
\textbf{v} - \textit{ Vzdálenost k brance }\\

Počítáme vzdálenost robota ke středu branky.
Střed branky lze vypočítat snadno jako polovina součtu souřadnic $\boldsymbol{x}$ a $\boldsymbol{z}$ souřadnic tyček.
Poté již jen vypočítáme vzdálenost od polohy robota ($\boldsymbol{x}=0,\boldsymbol{z}=0$).

\subsubsection{$\boldsymbol{\alpha}$ [rad] - alpha\_deg(points)}
\textbf{$\boldsymbol{\alpha}$} - \textit{ Úhel mezi osou robotu (střed obrazu) a průvodičem ke středu branky.
Je to úhel, o který se musí robot otočit, aby jel směrem do středu branky.}\\

Nejprve znovu najdeme střed branky.
Poloha středu je dána souřadnicemi: $\boldsymbol{x_{s}},\boldsymbol{z_{s}}$.
Hledaný parametr najdeme pomocí vztahu: $\boldsymbol{\alpha} = \arctan{\dfrac{\boldsymbol{x_{s}}}{\boldsymbol{z_{s}}}}$.
Tento vztah lze odvodit díky tomu, že počítáme ve vztažné soustavě robota, který se nachází na souřadnicích \textbf{(0, y, 0)}.\\ Poznámka: Úhly počítáme orientovaně (pozivivní/negativní) v rozmezí $(-\pi/2,\pi/2)$.
Orientace je nutná, abychom věděli na jakou stranu se má robot otočit.
Vycházíme z nákresu \ref{fig:2.3} v zadání, kde znázorněný směr úhlů bereme jako kladný.
\subsubsection{$\boldsymbol{\beta} - beta\_deg(points, alpha)$ [rad]}
\textbf{$\boldsymbol{\beta}$} - \textit{ Úhel mezi průvodičem (spojnice středu robota branky) a osou branky.
Z tohto úhlu je možné určit zda robot brankou projede pokud pojede ve směru průvodiče.}\\

Jestliže osa branky prochází středem robota, tak platí $\boldsymbol{\beta} = - \boldsymbol{\alpha}$.\\
V případě že ne, tak platí: $\boldsymbol{\beta} = \dfrac{\pi}{2} - |\boldsymbol{\alpha}| - |\arctan(\frac{\boldsymbol{x_{b}}}{\boldsymbol{z_{b}}})|$.
Zde $\boldsymbol{x_{b}}$ a $\boldsymbol{z_{b}}$ jsou orientované vzdálenosti souřadnic \textbf{x} a \textbf{z} mezi tyčkami.
V případě že $ \frac{\boldsymbol{x_{b}}}{\boldsymbol{z_{b}}} < 0$, pak jen nalezenou $\boldsymbol{\beta}$ ještě musíme vynásobit -1. $\boldsymbol{\beta} := -\boldsymbol{\beta_{}}$.
Vztah k odvození $\boldsymbol{\beta}$ lze odvodit z nákresu viz Obrázek 3.
\subsubsection{GoThrough [bool]}
\textbf{GoThrough} - \textit{ Robot projede brankou pokud pojede přímo do jejího středu}\\

Robot projede brankou, pokud se do ní vejde.
Musí být tedy splněna tato podmínka : $\boldsymbol{d}*cos(\boldsymbol{\beta}) > 0.40$. \\
0.40 m je průměr robota.

\begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{figs/vykres_slalom_poloha.jpg}
        \caption{Poloha robota vůči brance}
        \label{fig:2.3}   
\end{figure}


\section{Implementace a výsledky}
Celý program je implementovám v souboru \textit{slalom.py}.
Program byl psán pro Python 2.7 (kvůli původnímu zadání a kompatibilitě s ROS Melodic),
je ho nutné spouštět s argumenty.
Buď `\--i <input.mat>`, kde \textit{input.mat} je soubor se vstupními daty.
Další možnost je `\--\--test`, tento mód načte více testovacích souborů.
Ale je nutné u něho mít předem danou souborovou strukturu.
Tento mód je připravne pro strukturu která se nachází v našem repozitáři (https://gitlab.fel.cvut.cz/storcdan/lar).
Poslední přepínač je `\--v`, pomocí něhož se zapne grafické zobrazení výsledků.

Výsledky tohoto programu bohužel kromě experimentálních dat nemáme jak ověřit. Testovali jsme je pomocí všech experimentálních i ostatních testovacích dat. Ve všech případech náš program správně vizuálně našel požadovanou branku. Vypočítané parametry byly také v rozmezích, ve kterých bychom je čekali. S opravdovými daty můžeme ale porovnat pouze experimentální data, kde známe reálné hodnoty. Čtyři experimentální měření jsou zobrazené v tabulce níže, společně s očekávanými výsledky v další tabulce. Parametry \textbf{c} a \textbf{g} diskutovat nebudeme, protože ty se netýkají experimentálních dat a předpokládáme že jsou vypočítány správně. \\

U všech experimentů vidíme že parametry \textbf{d} a \textbf{v} jsou změřeny s maximální odchylkou |0.03| m, to považujeme za velice dobrý výsledek. Často jsou výsledky z daleko menší odchylkou. Dále očekáváme parametr $\boldsymbol{\alpha}$ nulový u všech experimentů. Největší odchylka je |0.02| rad, to je stále velice dobrý výsledek.
Parametr $\boldsymbol{\beta}$ vychází s o něco větší odchylkou |0.05| rad. Stále ale blízko očekávaných hodnot. Nepřesnosti v měřeních mohou být způsobeny nepřesností měření dodaných experimentálních dat, případně pak zaokrouhlovacími chybami. Přesnost našeho programu je ale zaručeně dostatečná k ovládání pohybu robota bez narážení do branek.
\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c c c c c c c c}
			File & Colour & Go through & c[px] & g[px] & $\alpha$[rad] & $\beta$[rad] & d[m] & v[m]\\
			\hline
			experiment\_01/exp1\_pos01.mat & Red & True & 8 & 220 & -0,011 & -0.005 & 0.55 & 1.47\\
			experiment\_01/exp1\_pos02.mat & Red & True & 2 & 260 & -0.019 & -0.006 & 0.54 & 1.23\\
			experiment\_02/exp2\_pos01.mat & Green & True & 8 & 356 & -0.006 & 0.054 & 0.49 & 0.79\\
			experiment\_02/exp2\_pos02.mat & Green & True & -25 & 306 & -0.020 & 0.575 & 0.49 & 0.79\\
		\end{tabular}
		\caption{Hodnoty výsledků}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[htb]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c|c c c c c c c c}
			File & Colour & Go through & c[px] & g[px] & $\alpha$[rad] & $\beta$[rad] & d[m] & v[m]\\
			\hline
			experiment\_01/exp1\_pos01.mat & Red & True & - & - & 0 & 0 & 0.55 & 1.5\\
			experiment\_01/exp1\_pos02.mat & Red & True & - & - & 0 & 0 & 0.55 & 1.25\\
			experiment\_02/exp2\_pos01.mat & Green & True & - & - & 0 & 0 & 0.5 & 0.8\\
			experiment\_02/exp2\_pos02.mat & Green & True & - & - & 0 & 0.52 & 0.5 & 0.8\\
		\end{tabular}
		\caption{Očekávané výsledky}
	\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{figs/set_s01_res.png}
            \caption{Výsledky pro experiment\_01/exp1\_pos01.mat}
            \label{fig:3.1}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[b]{0.9\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{figs/set_s02_res.png}
            \caption{Výsledky pro experiment\_02/exp2\_pos02.mat}
            \label{fig:3.2}
        \end{subfigure}
        \caption{Grafická reprezentace výsledků}
\end{figure}%
\newpage


\section{Závěr}
Celkově bych výstup našeho programu označil za věrohodný.
Ale i tak existuje několik věcí, ve kterých bychom rádi viděli zlepšení.
Jedná se především o určení hloubky a thresholdingu.

Určení hloubky je občas nespolehlvé, především protože samotný senor není dokonalý.
Dalším problém je naše zpracování dat, obyčejný průměr 9 hodnot ze středu obrazce není úplně dokonalý.

Thresholding má zase problémy v tom, že byl testován pouze pro specifické světelné podmínky.
Netušíme, jak by se choval například v šeru nebo v jiných světlených podmínkach.
\section{Návrh úlohy pro příští rok.}
Úloha by mohla být například nějaké bludiště, kterým by robot musel autonomně za co nejkratší čas projet. V něm by mohly být na stěnách šipky (nebo nějaké jiné obrazce), jejímž rozpoznáním by robot získal informaci která z cest je správná. Robot by tak mohl jednoduše jen náhodně zkoušet cestu (a pamatovat si ji), ale při implementování programu pro rozpoznávání obrazců na stěnách by mu to čas značně zkrátilo.
% ---------------------------------
% ---------------------------------
% Literatura
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{Krsek}
	Prezentace z 2. cvičení \url{https://cw.fel.cvut.cz/wiki/_media/courses/b3b33lar/krsek_lar20_cs.pdf}
\bibitem{Petrik}
	Prezentace z 3. cvičení \url{https://cw.fel.cvut.cz/wiki/_media/courses/b3b33lar/petrik_lar20_en.pdf}
\end{thebibliography}
\end{document}